憂惡法打壓異見 歐盟27國旁聽泛民國安案

憂惡法打壓異見
歐盟27國旁聽泛民國安案

■港府大規模搜捕民主派人士，引起國際關注；圖為早前警方以涉嫌顛覆國家政權罪拘捕戴耀廷（中）。

【本報訊】北京為香港訂立的「港版國安法」，國際社會憂慮成打壓異見工具，據本報了解，歐盟27個成員國因應港版國安法實施，去年中起派員旁聽民主派被指違國安法及公安條例相關案件。歐盟發言人回覆查詢時證實有關安排，重申對港版國安法深表關注；有國際學者指歐盟加強對港事務關注，與國安法令香港社會變化有關，相信國際間也關注香港司法制度已經岌岌可危。

相關新聞：戰狼變黔驢 京技窮反制美

歐盟發言人回覆本報查詢時證實，27個成員國去年7月24日同意就港版國安法採取聯合行動，歐盟駐港澳辦事處及其他在港有外交事務的成員國，早前已開始派員旁聽民主派涉違國安法及公安條例案件。其他聯合行動包括考慮根據國安法帶來的後果，採取相應難民、移民、簽證和居留權政策、監察和限制特定的敏感器材和科技在港使用，以及進一步支持及與香港的公民社會聯繫。

美領館：言論自由是中共最大恐懼

發言人重申對港版國安法深表關注，認為立法不符《中英聯合聲明》和《基本法》的國際承諾，令人質疑中國履行國際承諾的決心，並破壞對中國政府的信任，更影響歐盟與中國之間的關係。

美國駐港領事館發言人回覆查詢時則指，美方根據外交慣例，有派員定期出席世界各地包括香港在內的聆訊，稱會持續與盟友捍衞香港人的權利和自由，並指北京未有履行承諾，重申透過法庭消滅反對聲音是獨裁政權的標誌，亦再次凸顯人民的言論及思想自由是中共最大的恐懼。

加拿大駐香港及澳門總領事館發言人則指，該領事館自去年五月開始派員旁聽香港個別政治人物和社運人士的案件。據了解，澳洲領事館過去亦派員到法院旁聽，未來亦會如常派員出席，如該國在世界各地做法一樣。

浸會大學政治及國際關係學系副教授陳家洛接受查詢時指，港版國安法訂立後，全世界也關注香港司法系統會否「大陸化」，相信歐盟加強對港事務參與，跟香港社會出現變化有關，如民主派遭警方大搜捕等，「呢啲係畀世界各地見到，香港𠵱家司法制度係岌岌可危嘅狀態」。

民主黨國際事務委員會主席劉慧卿指，留意到近幾個月到法院旁聽民主派案件時多了外國使節在場，又指外國使節旁聽安排在內地審訊維權人士案件時經常出現，「香港都出現呢樣嘢，咁就梗係（反映外國領事館）好憂慮啦，呢班人你估佢哋好得閒咩，佢哋去得都係覺得大件事喎，要去睇吓。」

■歐盟發言人稱關注港版國安法，認為不符《中英聯合聲明》國際承諾；圖為歐盟主席馮德萊恩。

同而家一樣，都係密切關注，只係庭外庭內嘅分別